---
ID: 262645
post_title: 软磁盘 Floppy Disk
author: 南 靖男
post_date: 2005-02-26 20:47:14
post_excerpt: ""
layout: post
permalink: https://larryli.cn/2005/02/262645
published: true
---
软盘的类型有很多，但是目前仅剩的唯一一种类型是 1.44M 3.5 英寸软盘。所以本处也只是对此类型进行说明。（在不远的将来，1.44 也会离我们远去。至少现在 2005 年很多系统上已经没有了它。）
从本质上说，磁盘，无论硬盘和软盘都是一样的，属于 20 世纪 70 年代“温彻斯特”技术的产物。
磁盘被分成许多柱面，柱面拥有相同数目的磁道，并可以用几个磁头读写不同的数据。磁道也被分成相同数目的扇区。每个扇区存放同样大小的字节数据。这些数据对于一个磁盘来说都是一致的。
所以一个磁盘的大小＝柱面数×磁道数×磁头数×扇区数×字节数。
对于 1.44M 3.5in 软盘，其柱面磁道总数(以下简称磁道数)为 80，磁头数为 2，每磁道扇区数为 18，所以总扇区数为 80 * 2 * 18 = 2880 个。每个扇区拥有 512 字节，磁盘总计 1474560 字节，即 1.44M 字节。
磁盘的读写操作是以扇区为单位的，无论是调用 BIOS 子程序还是直接 IO 操作，读写磁盘扇区必须指定扇区所在的磁道号，磁头号，和磁道内的扇区号。对于磁道内的扇区号是以 1 开始计数，其他号均以 0 开始。
一个磁盘的所有扇区按照逻辑位置编号为逻辑扇区。
逻辑扇区＝（（磁道号×磁头数）＋磁头号）×磁道扇区数＋扇区号－1）
第一个扇区也就是 0 号扇区（磁道 0 磁头 0 扇区 1）称之为启动扇区，因为系统 BIOS 会记载这个扇区的内容并执行其中的代码来引导操作系统。同时，该扇区也用于磁盘文件系统存放格式信息。